Live House經典細數

地底下的聲音 Live House經典細數

Live House從來都是樂隊成長的土壤，他們給予樂隊表達自己的機會，也為城市的音樂空間提供養分。Guns N’ Roses、 Linkin Park、五月天等仍是寂寂無聞的地下樂隊時，都曾在Live House演出。每個地方都有他們不可取替的Live House，讓我們一起細數美國、英國與台灣的Live House經典。

Village Vanguard – 村上春樹也想坐時光機回到的場所
位於紐約格林威治村的Village Vanguard是爵士樂Live House的傳奇。經營著這個俱樂部的老闆叫Lorraine Gorden。Lorraine的經歷與她一手掌管的Live House同樣傳奇。她從少女時代就已是狂熱的爵士樂迷，曾和藍調之音（Blue Note）的創辦者Alfred Lion結婚，後來又跟此爵士樂俱樂部的老闆Max Gordon再婚。Max去世後，她便接管了這間具有七十六年傳統的爵士樂俱樂部。

紐約有不少爵士樂俱樂部，但甚少如Village Vanguard般能在漫長的歲月中孕育出超過一百張頂級爵士唱片的場所。Bill Evans、Sonny Rollins、Cannonball Adderley等爵士巨人都曾在這小小的空間作現場錄音。因此多年來一直吸引大量樂迷來朝聖，連作家村上春樹也是這裡的擁躉。他曾在自己的散文中提及若果有一部時光機，非得要飛到1954年的紐約格林威治村聽Clifford Brown & Max Roach Quintet的現場演奏，可見這個Live House的不凡魅力。

Whisky a Go Go – Go Go Dance的發跡地
Whisky a Go-Go位於洛杉磯的「日落大道」，於1964年開始營運。這裡是Go Go Dance的發源地。Go Go Dance即是夜店女郎穿著高跟靴所跳的舞。有說是當時一名女DJ為Johnny Rivers的新店開業時第一次跳舞演出而引起的風潮；另一個說法是Live House的命名是因當時人們對Go Go Dance的狂熱而起。

這個Live House是不少現在已經享負盛名的樂隊如Led Zeppelin、Guns N’ Roses、 Linkin Park的早期演出場地。搖滾名人堂（Rock and Roll Hall of Fame） 更於2006年將 Whisky a Go Go 列為搖滾樂的聖地之一，以表揚這個場地對搖滾樂的貢獻。

台灣著名的Live House 「Live A Go Go」亦是受其影響的一員，它曾是許多音樂人的早期巢穴，包括伍佰、陳昇等。及後它推動了台灣過千間Live House的興起，對於台灣音樂史有著十分重要的地位。

Troubadour – 日落大道上的一代搖滾搖籃
同樣位於「日落大道」的中央地帶，Troubadour於60年代起便不間斷地提供演出，於70年代更帶領著當代龐克、新浪潮（New Wave）及重搖滾的潮流。

這個Live House最有名的故事，應該要數到跟Guns N’ Roses的合作。樂隊於1985-1986年間經常在Troubadour作駐場演出，當時他們受到唱片公司Geffen Records的主管Tom Zutaut賞識，後來更與他們簽約。當年大概沒有人能想像到，在簽約後馬上將大部分收入購買海洛英的Guns N’ Roses，會在三年後一躍成為了舉世知名的搖滾巨星。而Troubadour也自然成為樂迷心目中的一代經典。

地下社會 – 在五月天沒有唱片公司的年代
台灣的Live House為數不少，但不無艱辛的經歷。早於1996年8月成立的「地下社會」（簡稱「地社」），在2012年因不合政府的消防條例及牌照問題而被迫結業。當年在音樂界引起軒然大波。復業不到一年後又再次倒閉，仍無阻「地社」在人們心目中作為眾多樂隊及歌手的「開路者」的地位。

在五月天還未進入唱片公司的年代，就常駐在位於台北師大的「地下社會」表演。居民在訪問中談到五月天除了在「地社」演出，還會去附近的夜市吃宵夜。在2001年，另一隊叫「蘇打綠」的學生樂隊也開始在那裡表演，唱著唱著就由地社唱到去了小巨蛋。

除了五月天和蘇打綠之外，「地社」也是很多台灣樂隊，歌手成名前的表演場地：張芸京、張懸、八三夭等樂隊和歌手都在默默無名時在師大街的地底演出過。